花の冠

これは私が六歳のときの話だ。私の住んでいた宿舎の裏庭では、シロツメクサが咲いていた。雪が白い花の上に積もっていた。もう春だというのに。それ以外は普通の年になるはずだった。私と竹下さんはそう思っていた。

竹下さんは3号棟に住んでいた。母とより一回り年上の女性だった。二人の息子がいた。夫は大学の職員をしていた。幼稚園にも保育園にも入っていなかった私は、よく、竹下さんの部屋に行っていた。そうなった経緯は思い出せない。彼女の顔も。顔があったことは確かだ。少なくとも。


その日、竹下さんと私は、そこで花を摘んでいた。冠を作っていた。虫を払い落とす。茎を交差させる。くるっと軸を返す。きゅっと結び目を締める。今でも私は作り方を覚えている。シロツメクサの緑色の軸が、雪の上に散らばっていた。空は白く曇っている。四方に見える山には濃く霧がかかっていた。裏庭がこの世から切り離されている気がした。

竹下さんは、私に花の冠をかぶせた。ブレスレットをはめた。私は自分がどこの国から来たのかわからなくなっていた。どのように生まれたかでさえも。もちろん、そのときは、どのように生まれるかなんて分かっていなかった。

竹下さんが言う。

「はい、これ被って、写真撮るから、はい、動かないで……オッケー。現像してお母さんに渡しておくから」

私は頷く。ミッキーマークのついたトイカメラだったはずだ。フィルムを巻くときの音が私は好きだった。シャッターを切るときのパチッという音も。草の青い匂いがした。

竹下さんは私に、すぐに部屋に戻ろうと言った。彼女の視線の先には大きな白い犬がいた。犬種は思い出せない。毛の長い犬だった。私と同じくらいの背丈があった。私達はゆっくりと後ずさる。犬が視界に入らなくなったところで、一目散に逃げ出す。三号棟の四階まで駆け上がる。お互いに顔を見合わせる。笑う。なぜかはわからない。このあとのことを、私は想像できなかったのだろうか？

もしできたら、私は笑いはしなかった。

私と竹下さんは、ベランダに出た。裏庭を見下ろした。そこには、さっきの白い犬が、自分の尻尾と遊ぶように、うろうろと歩いていた。首輪はなかった。私は「どうにかして」と訴えた。

私の足元から、怖さがすーっとあがってきた。私は説明した。あの犬は私達を付け狙っていると言った。あの白くて巨大な犬は私達の匂いを知っている。犬は私達が逃げられないことを知っている。犬は焦らない。裏庭から宿舎の入口に来る。階段を一歩ずつ、右足からあがっていく。ピンク色の舌が、一段上がるごとに揺れる。四階までつく頃には、吐く息が白くなる。ドアの前で、犬は数秒だけ待つ。そして前足を器用に使ってドアを開ける。私達は逃げられない。白い犬が近づく。私達は動けない。白くて大きな犬の口が開く。黒い歯茎が見える。黄色い歯垢が付いた白い牙。緑色の花冠に、私達の赤い血が飛び散る……。私はそのようなことを泣きながら叫んだ。私は恐慌をきたしていた。

竹下さんは、自治会の人に電話をかけた。数分で、自治会長の日向さんと、何人かの老人がやってきた。日向さんは猟銃を持っていた。「任せときなさい」と言った。ベランダから身を乗り出した。大きな眼鏡を外して、私に持ってくれと言った。

日向さんが、狙いをつけた。引き金を引いた。銃声はどんなだったのか、私には思い出せない。白い大きな犬は、驚いたように飛び跳ねた。すぐ、他の大人たちが、長い竹竿を持って、犬の周りをぐるりと取り囲んだ。めいめいに叩き始めた。犬が誰かに飛びかかろうとするたび、反対側にいた大人が、犬を強く打った。それはとても長く続いた。彼らの口から白い息が出てるまで。犬の白い毛皮が、自分自身の赤黒い血で染まってしまうまで。大人たちの熱がまわりの雪をすっかり溶かしてしまうまで。裏庭の茶色い地面が見えてしまうまで。私の体がベランダですっかり凍えてしまうまで。日がだんだんと落ちてくるまで。犬が、周りの地面と混ざり合って、なにかのぐちゃぐちゃになってしまうまで。シロツメクサの花も、踏みにじられて、もう、どこにあるのかもわからなかった。

それから、日向さんは、裏庭に出た。残骸を拾い上げる。土のうを作るときの、白い袋に詰め込む。こちらに向かって手を降る。大人たちは帰っていった。竹下さんは私の頭をなでた。「もう大丈夫」と言った。何が大丈夫なのか、私にはわからなかった。この日から、私は、赤と茶色の区別がつかなくなっている。

最後に一つだけ。私の家には、シロツメクサの冠をかぶった私の写真が飾ってある。私はこの日のことを忘れようとしている。

きみならどうする。